\begin{center}
\Large {\textbf{Metodologie di controllo per l'ispezione e la manutenzione di strutture sottomarine}}\\
\large {di  \\
Stefano Galeano}
\end{center}

\vskip 1cm
\Large {\textbf{Sommario}} \\ 

\large{
La tesi si colloca nell'ambito del progetto europeo Horizon 2020 DexROV, il cui obiettivo principale è la riduzione dei costi delle operazioni di inspection e maintenance delle strutture sottomarine off-shore attraverso l'esecuzione automatica da parte del ROV di alcune operazioni, specificate attraverso comandi di alto livello. All'interno di tale progetto, uno dei casi di studio è la verifica dell'integrità della saldatura di una conduttura sottomarina. Tale operazione richiede di portare uno specifico sensore a contatto della conduttura e di farlo scorrere lungo tutta la saldatura mantenendo il contatto con essa, in modo da rilevare eventuali rotture superficiali della conduttura stessa.
Dato che il manipolatore utilizzato in DexROV è controllabile solo a livello di velocità, l'obiettivo della tesi è l'integrazione del controllo di forza con la metodologia di controllo basata sulla priorità dei task (task priority framework) precedentemente sviluppata dal laboratorio GRAAL. A tal fine, la tesi mostra uno studio comparativo tra un controllo di forza fatto a livello dinamico e il controllo di forza trasferito a livello cinematico, mostrando attraverso diverse simulazioni come i risultati ottenibili siano comparabili.